馬道立：法治受損時 法律界應挺身而出

馬道立：法治受損時
法律界應挺身而出

終審法院首席法官馬道立昨致辭時指出，法律界有責任促進公眾理解法治。謝榮耀攝

【本報訊】終審法院首席法官馬道立昨在資深大律師委任典禮中致辭指出，社會期望可保證香港有法治，但單憑口講有法治，期望公眾因敬重或愛戴講者而相信法治存在並不足夠，法律界有責任促進公眾恰當地理解法治，及當法治遭受不公批評或受損時挺身而出，法律界領袖更是責無旁貸。

記者：鄭語霆

相關新聞：梁家傑：講畀鄭若驊聽

昨日有四名資深大律師獲委任，包括曾任林鄭月娥競選辦副主任的「公職王」李律仁，前政務司司長林瑞麟女兒林欣琪，以及孫靖乾和薛日華。馬官表示，四人獲委任為資深大律師只是起點，是所有資深大狀成為大律師界領導者的最基本門檻，「要跨過這門檻還需具備其他素質涵養，是大律師行業，甚至整個法律專業的領導者應擔當的社會角色息息相關的一些素養。就此，放眼未來非常重要」。

「單憑口講有法治不足夠」

馬官指昔日許多人認為晉身資深大狀不過是令事業更上一層樓，而現今大眾則期望具有這名銜的人，會履行責任且承擔推進社會利益的義務，其中一樣就是推廣法治，及促進公眾恰當和不帶偏見地理解法治。他表示，法治歸根究柢是指尊重人類尊嚴和努力成果的法律，並透過獨立的司法機關，以貫徹法律內容、精髓和精神的方式執行這些法律。

馬官在致辭中又指，法治在香港的重要性經常被討論，社會大眾也希望可保證香港確實有法治，「我一直強調，單憑口講有法治，然後期望（或希望）聽者出於對你的敬重或愛戴而相信你的說法是不足夠的。對法治如此重要的課題，單憑這種做法根本無法服眾。要說服大眾，必須說服他們對問題加以分析，根據客觀和切實有據的因素作出結論」。

他憶述，2015年曾應英格蘭及威爾斯大律師公會邀請，在國際法治年度講座上發言，就香港的司法獨立及執行司法工作，列出六項法治的指標，如法制具透明度、公眾有權得悉法庭程序結果的理由、法官由獨立的司法人員推薦委員會任命等。他指上述因素能客觀評價法治在香港的實況。

馬官道：「法律界所有成員均有責任促進公眾對法治有恰當的理解，及當法治受到不公平的批評或受損時挺身而出。誠然，法律專業的領導者，尤其是大律師行業的領導者，更是責無旁貸。」

相關新聞：3,000人黑衣遊行反送中

曾稱法院面對前所未有挑戰

翻查資料，馬官2013年在資深大律師委任典禮中，曾提到自己仍是法律學生時，法律專業一向是具有崇高聲譽的行業，而取得崇高聲譽的關鍵，在於確認法律的最終目的是為了秉行公義，協助尋求公道的人士。他又引述退休英國御用大律師肯特里奇（Sydney Kentridge）爵士的演辭內容，指南非實施種族隔離政策的漫長歲月中，令自由之火長燃不滅的其中一個原因，就是反種族隔離政權的人被控嚴重叛國等罪後，仍獲得大律師為他們辯護。代表的大律師未必認同被控人士的行事方式，但他們認定自己有專業責任接辦這些案件。馬官亦指，大律師必須遵循「不得拒載原則」，不能因個人喜惡而拒絕代表某人，及按傳統每年接辦至少一宗法援案件。

至2016年，法庭審理多宗具爭議案件，不同陣營的示威者在庭外對壘，以至辱罵判處不利自己陣營的法官。馬官在當年的資深大律師委任典禮致辭中形容，本港法院面對的挑戰是前所未有，顯示社會上對法院的意見呈兩極化。馬官重申，法院的行事方式跟律師的行事方式一樣：「法律問題和爭議，只透過引用法律及其精神來解決；除此以外，別無其他。」

下一則
下一則
梁家傑：講畀鄭若驊聽

梁家傑：講畀鄭若驊聽
3,000人黑衣遊行反送中
口罩男爆粗揮警棍護警放工
3,000人受困15小時 內部怨氣沖天警稱嚴肅跟進總部被圍
警總送院7人未登記即離醫院
警不開閘累救護呆等半個鐘
總警司斥示威者爆粗 轉頭舉中指
寥寥300人出席 李偲嫣：人數不重要愛字堆撐警晚會遭踩場
中大生見教宗 為港發聲反惡法
黑客襲蘋果網五小時
中信天橋現新連儂牆
鄭若驊：是否定性暴動與檢控無關陳太促林鄭特赦被捕者
港足前隊長陳偉豪：政府答非所問
張炳良：最嚴重管治危機中央勢再收緊港政策
兩公僕團體不滿爆粗促麥美娟向特首道歉
張宇人撐警：他們有橡膠子彈也有家人
既能平息民憤 亦可還警公道各界籲獨立查6.12衝突
曾偉雄：唔希望道歉變風土病
有線怒轟建制fb盜片製假新聞
6.12戰場 警從後向市民射火球
中國威權難保強勢 經濟危機或變民主契機Webb：港面臨關鍵10年
熱爆聖詩遭QQ音樂下架
外媒指警高層親共 前線淪炮灰